### 罗马人之王巴巴罗萨（1）

#### An Unprecedented Choice 史无前例的抉择

与洛塔尔和康拉德在1124年和1138年的选举所不同，诸侯们在冬日乘马和船出行，以惊人的速度集结在一起，之后选举腓特烈·巴巴罗萨作为他们的新国王。巴巴罗萨在他寄给其同母异父的叔叔弗赖辛的奥托的信件中指出：“在我们于亚琛受礼并加冕为德意志的国王后，我们于5月18日的圣灵降临节（Whitsunday）在梅泽堡（Merseburg，位于萨克森）举办了一次盛大的集会。”

弗赖辛的奥托是他侄子加冕时的主要见证者。根据主教的说法，康拉德三世虽然病倒了，但他仍然坚持要前往班贝格召开宫廷会议。2月15日，他将王室徽章和他的儿子（同样名为腓特烈）托付给他的侄子巴巴罗萨之后，与2月15日在那里去世。“因此，作为一个聪明人，康拉德对于他的小儿子能够继承王位并不抱什么希望。他认为如果由他兄长的儿子成为继任者，对他的家族和国家都更加有利，并且他一直以来被人称道的美德也能够证明这一点。”康拉德的附庸们希望将他安葬在位于洛尔希的斯陶芬家族修道院，但班贝格的神职人员却更希望将他安葬在前不久刚被封为圣人的亨利二世皇帝身边。

令人惊讶的是，奥托解释道：“在法兰克福的城镇，所有的王公诸侯都聚集在一起，就算是远在意大利的诸侯也跨越阿尔卑斯山赶来。”到了3月4日，为首的诸侯们相互协商后，选择了“众望所归”的施瓦本公爵腓特烈·巴巴罗萨。奥托还指出，诸侯选举而并非世袭继承是罗马帝国的特色。据我们所知，巴巴罗萨在法兰克福并没有颁布任何特殊的宪章，所以我们只能推测一下大概有哪些人参加了他的选举。据奥托记载，诸侯们之所以一致推举巴巴罗萨，是因为他们被他的功绩和英勇所打动，并且他作为“两个著名家族的后裔”，选择他也是希望能够结束韦尔夫和斯陶芬家族之间的纷争。尽管康拉德临终前依然推荐了自己的小儿子腓特烈，但奥托觉得不得不补充一下，诸侯们更喜欢巴巴罗萨而不是康拉德的小儿子，“他们并不是因为反对康拉德国王，而是……为了普遍的利益。”

在巴巴罗萨接受了诸侯们的宣誓和致礼后，他屏退了大部分与会者，“仅带着几个他认为合适的人”于3月6日从法兰克福出发，沿着美因河和莱茵河航行到科布伦茨以北的辛齐希（Sinzig），从那里他们上岸奔赴亚琛。王室的队伍用船和马在三天内大约走了两百英里的路程。第二天，即复活前的第三个星期日（Laetare Jerusalem，是庆祝以色列从巴比伦归来的喜庆日子【宗教的东西我也不是很懂，别问我了】）主教们护送巴巴罗萨从王宫来到查理曼的小教堂——圣玛利亚教堂。在所有人的一致同意下，科隆大主教阿诺德二世——康拉德三世执政期间的宫相，在其他主教的见证下为巴巴罗萨加冕，并让他坐上了查理曼大帝放置在那里的“法兰克王国的王座”。奥托还说，许多人“惊叹于在这么短的时间内，不仅王国内部的诸侯、贵族们蜂拥而至，并且还有人从高卢西部【？？？这时候还用Gaul而不是France的嘛，我惊了啊】赶来，据说这一事件还并没有传到那些地方。”

在3月9日至14日，巴巴罗萨在亚琛发布了四份现存的宪章。据推测，出席加冕礼的人中最有影响力的人成为了这一盛事的见证人。正如奥托所言，当时有一大批来自“高卢西部”的人：下洛林公国的两位竞争者，鲁汶伯爵戈弗雷三世、林堡伯爵亨利二世，还有后者的兄弟格哈德；纳穆尔伯爵盲人亨利（Count Henry the Blind of Namur）；列日主教亨利二世；斯塔沃洛的维巴尔德；以及达勒姆的康拉德，他来自列日东北部。协助大主教阿诺德加冕的主教有：特里尔选候大主教希林（Archbishop- Elect Hilin of Trier）；弗赖辛的奥托；明斯特的腓特烈；巴塞尔的奥特里布（Ortlieb of Basel）；康斯坦茨的赫尔曼还有班贝格的埃伯哈德二世（Eberhard II of Bamberg）。其他重要人物则是巴巴罗萨的亲戚：韦尔夫六世，在文献中被记载为雷文斯堡的韦尔夫；狮子亨利；巴巴罗萨的姐夫上洛林公爵马蒂亚斯；巴巴罗萨的母亲朱迪丝的表亲阿尔布雷希特（Albrecht the Bear），虽然他在此时已经被成为勃兰登堡侯爵，但他正式被承认还是要到1157年。在此之中，奥地利的亨利（Henry Jasomirgott）的缺席就很令人在意了。而在这一名单中，还有个引人注目的人则是法兰克尼亚的贵族，格伦巴赫的马克瓦特二世（Markwart II of Grumbach），他经常出席巴巴罗萨的宪章，而他的儿子也是其在米兰地区的总督（podestà）。德意志南部的主教还有贵族们大概就是那几个“合适的人”，陪同了巴巴罗萨从法兰克福前往亚琛。

奥托的叙述显得太工整了。后来的编年史学家们透露说，康拉德其实还是希望他的儿子巴巴罗萨当选，不过他弄错了孩子的名字，或者说腓特烈公爵（即巴巴罗萨）通过诡计和武力获得了王位。最著名的说辞便是蒙斯的基尔伯特（Gilbert of Mons）在12世纪90年代的记载，她说诸侯们无法就选举谁达成一致，于是将决定权交给了四位最有实力的大诸侯，其中一位就是腓特烈公爵（即巴巴罗萨）。他暗中许诺了某些人（基尔伯特没有具体指出他们的名字），如果他们将选举权交给自己，他就会选择他们。然而最后巴巴罗萨选择了他自己，毕竟他又王室血统，最适合统治。没有人敢于反对他的欺骗，因为巴巴罗萨在法兰克福驻扎了3000名骑士。为了消除任何潜在的威胁，他急忙赶赴施派尔登基。大多数学者对基尔伯特的这一说法表示嗤之以鼻，但既然有这样的传闻，就能证明后来的编年史学家们都对大家为什么选择了康拉德的侄子而不是儿子感到困惑，而弗赖辛的奥托也并没有给出令人信服的解释。
